[Han_Kuang_exercises_from_VOA_(1).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Han_Kuang_exercises_from_VOA_\(1\).jpg "fig:Han_Kuang_exercises_from_VOA_(1).jpg")
[台灣空軍戰機演習高速路上起降.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:台灣空軍戰機演習高速路上起降.jpg "fig:台灣空軍戰機演習高速路上起降.jpg")[戰備跑道起降演習](../Page/戰備跑道.md "wikilink")。\]\]

**漢光演習**為[中華民國以全國性防衛作戰的](../Page/中華民國.md "wikilink")[軍事演習](../Page/軍事演習.md "wikilink")，[假想敵一般認為是](../Page/假想敵.md "wikilink")[中國大陸的](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中國人民解放軍](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")。漢光演習於1984年首度舉行，代號為「**漢光一號演習**」，由時任[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")[郝柏村](../Page/郝柏村.md "wikilink")[上將主持](../Page/上將.md "wikilink")；之後年年舉行，僅號次有所更動。

為建立全民防衛動員體系，落實全民國防理念，實施動員準備，保障人民權益，[中華民國政府於](../Page/中華民國政府.md "wikilink")2001年11月14日頒定《[全民防衛動員準備法](../Page/s:全民防衛動員準備法_\(民國90年\).md "wikilink")》，作為建構全民防衛動員機制的法源依據。

## 發展

### 中美聯合軍演

漢光演習前身為[中華民國國軍與](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")[美軍顧問團的](../Page/美軍顧問團_\(中華民國\).md "wikilink")「中美聯合軍事演習」，參與演習的軍隊為位於中華民國國軍、[美國海軍艦隊與美軍顧問團成員](../Page/美國海軍.md "wikilink")。

實施[徵兵制與](../Page/徵兵制.md "wikilink")[後備軍人制度的](../Page/後備軍人.md "wikilink")[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")，聯合演習成員除了參演現役軍人外，也涵蓋[預備役](../Page/預備役.md "wikilink")。聯合軍演依例每年舉行，中華民國國軍並在同時間舉行所謂南北[軍團](../Page/軍團.md "wikilink")，以「[反攻大陸](../Page/反攻大陸.md "wikilink")」攻擊型態為主的全國「師對抗」。

### 漢陽演習

1979年1月，[中國與美國關係出現轉折](../Page/中美關係.md "wikilink")，美國與[中華人民共和國建交而與](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[中華民國斷交](../Page/中華民國.md "wikilink")，因此每年舉行之聯合軍演隨著《[中美共同防禦條約](../Page/中美共同防禦條約.md "wikilink")》的廢止而終止。為因應此情況，中華民國國軍於1979年8月首次單獨進行全國性作戰演習，代號為「[漢陽演習](../Page/漢陽演習.md "wikilink")」。

延續聯合軍演的漢陽演習雖照例舉行，不過因為[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")[宋長志](../Page/宋長志.md "wikilink")[上將任內的三軍並不協調而違背實際軍事現實](../Page/上將.md "wikilink")，所以並無顯著績效。1981年12月，[陸軍總司令](../Page/中華民國陸軍司令.md "wikilink")[郝柏村](../Page/郝柏村.md "wikilink")[上將接替](../Page/上將.md "wikilink")[海軍出身的](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")[宋長志](../Page/宋長志.md "wikilink")[上將就任](../Page/上將.md "wikilink")[參謀總長後](../Page/參謀總長.md "wikilink")，開始擴大漢陽演習內容，並將形態從攻擊調整為防衛。

## 歷年演習

### 1984年，漢光1號

經過3年的調整和部署後，1984年新型態的中華民國軍事演習上陣，其代號則從「漢陽演習」更名為「漢光演習」。而內容則從原本的「攻擊師對抗」性質改為「全國性實兵防衛作戰演習」，而首次的新型態漢光演習則命名為「漢光一號演習」。「漢光」為中華民國國軍常用代號，顯示1980年代初期的中華民國政治氣氛；而此代號並於日後依循沿用，僅在號次依序增加。

首度漢光演習於1984年6月23日舉行，地點為[澎湖](../Page/澎湖.md "wikilink")。爾後，漢光演習每年舉行一次，演習天數約在數天至數週；至於演習區域，則是在數個軍團戰區按年度輪流進行。1980年代中期開始，常態的漢光演習成為國軍作戰層次最高、演習戰情最複雜、參演人力兵員最多、科目設置最齊全、規模最大的三軍聯合攻防作戰系列演習。

### 2000年，漢光16號

### 2001年，漢光17號

### 2002年，漢光18號

### 2003年，漢光19號

  - 9月4日在[蘇澳利澤簡海岸舉行三軍聯合攻擊演練](../Page/蘇澳鎮_\(宜蘭縣\).md "wikilink")。參與軍備：[F-5戰鬥機](../Page/F-5自由鬥士戰鬥機.md "wikilink")、[M-48H戰車](../Page/CM-11勇虎式戰車.md "wikilink")
  - 8月[蘇澳利澤簡海岸](../Page/蘇澳鎮_\(宜蘭縣\).md "wikilink")。參與軍備：[AH-1W](../Page/AH-1W.md "wikilink")、[OH-58D](../Page/OH-58D.md "wikilink")、[成功級巡防艦](../Page/成功級巡防艦.md "wikilink")、[陽字號驅逐艦](../Page/陽字號驅逐艦.md "wikilink")、[鷹式飛彈](../Page/鷹式飛彈.md "wikilink")、[天頻車](../Page/天頻車.md "wikilink")
  - 兵推內容：[中國人民解放軍利用演習](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")，集結兵力，進犯台灣，共機快速接近本島，鷹式飛彈，啟動制空聯合作戰。成功級巡防艦防空飛彈，同時發射。

### 2004年，漢光20號

### 2005年，漢光21號

### 2006年，漢光22號

[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[解嚴後](../Page/解嚴.md "wikilink")，漢光演習不再成為軍事機密，大量媒體均予以報導。2006年7月，仍以[中國人民解放軍為假想敵的漢光二十二號演習於宜蘭舉行](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")。此次演習的特點是首次模擬解放軍成功登陸[蘭陽平原與](../Page/蘭陽平原.md "wikilink")[宜蘭市區](../Page/宜蘭市.md "wikilink")，並與駐守宜蘭的後備旅展開城鄉防禦戰鬥；此外在[蘇澳利澤簡海岸](../Page/蘇澳鎮_\(宜蘭縣\).md "wikilink")，也有如往常的陸海空三軍聯合對抗登陸部隊的防衛操演與防駭演練，而[F-16](../Page/F-16.md "wikilink")、[幻象2000](../Page/幻象2000.md "wikilink")、[紀德艦等整修過的武器與裝備也均有參加演](../Page/紀德艦.md "wikilink")
習。在此演習過程中，相關官員表示：「一旦[解放軍從](../Page/解放軍.md "wikilink")[蘭陽平原登陸](../Page/蘭陽平原.md "wikilink")，為避免解放軍從[雪山隧道直入](../Page/雪山隧道.md "wikilink")[台北政經中心](../Page/台北.md "wikilink")，國軍屆時必將炸毀雪山隧道口，封閉並阻絕敵軍入侵，待擊退敵軍後再行復原使用。」

### 2007年，漢光23號

  - 電腦[兵棋推演](../Page/兵棋推演.md "wikilink")
      - 演習時間：4月實施。
      - 演習地點：[聯合作戰指揮中心](../Page/聯合作戰指揮中心.md "wikilink")、[聯合作戰演訓中心及各戰略執行單位戰術指揮所](../Page/聯合作戰演訓中心.md "wikilink")。
      - 演習編組：統裁官由部長擔任，總長（含）以下的各級幹部皆以現職參演。
      - 推演方式
  - 以「前瞻2012年臺海情勢可能的發展與變化」作為想定。
  - 由國防大學教官擔任攻擊軍。
  - 採取「階段管制、開放用兵」的統裁方式。
  - 以24小時、連續5天4夜方式實施。

<!-- end list -->

  - 實兵操演驗證
      - 演習時間：5月實施。
      - 演習地點：在本島、外島，以及海、空域訓練場。
      - 演習編組：由部長擔任統裁官，總長（含）以下的人員擔任各相關的指揮官與參謀，並全程進行參演。
      - 演練方式：以全年的作戰演訓指導，在同一個想定架構下，採取「全軍、分區、同時」對抗方式實施演練，並結合「同心」、「萬安」等演習，以強化後備動員的整備戰力，操演全程置重點於「聯合戰力保存、聯合截擊與聯合國土防衛」。

4月24日，[中華民國國防部宣佈](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")「漢光二十三號」演習電腦兵棋推演結果，顯示登陸台灣的[共軍全數遭國軍殲滅](../Page/共軍.md "wikilink")，但台灣西部重要軍事設施亦遭到解放軍飛彈重創，同時凸顯反潛、反飛彈能量不足。這也是國防部首度證實擁有[地對地戰術飛彈](../Page/短程彈道飛彈.md "wikilink")。\[1\]

### 2008年，漢光24號

2008年6月1日，中華民國國防部宣佈「漢光二十四號」演習於同年的6月22日至6月27日舉行電腦[兵棋推演](../Page/兵棋推演.md "wikilink")，實兵驗證時間為9月22日到9月26日。電腦兵推以2009年[解放軍對](../Page/解放軍.md "wikilink")[台灣的假想攻擊](../Page/台灣.md "wikilink")。

兵棋推演中[解放軍動用](../Page/解放軍.md "wikilink")16萬軍隊對[台灣執行全面性狙擊攻擊](../Page/台灣.md "wikilink")，共軍第一天即突破國軍海、空防禦，國軍為了阻絕解放軍的攻台速度，則以炸毀[雪山隧道](../Page/雪山隧道.md "wikilink")、[臺灣高鐵及部分](../Page/臺灣高鐵.md "wikilink")[高速公路橋樑](../Page/高速公路.md "wikilink")，做為防禦；兵推第二天因兵力不足讓解放軍成功登陸中南部；兵推第三天國軍展開反攻，成功圍殲中南部登陸之解放軍結束兵棋推演。

經過約一年時間深思熟慮，2009年決心首次推動「」四年一期檢討機制，為近年罕見國防部所推動之重大政策。

### 2010年，漢光26號

[中華民國國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")「漢光二十六號電腦輔助兵棋推演」2010年7月19日起舉行五天，今年提升對抗層級，由[國防大學校長](../Page/國防大學.md "wikilink")[金乃傑](../Page/金乃傑.md "wikilink")[上將擔任攻擊軍](../Page/上將.md "wikilink")（[解放軍](../Page/解放軍.md "wikilink")）司令員，納編各軍種司令部教準部進行攻擊；防衛軍（[國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")）則由[參謀總長](../Page/參謀總長.md "wikilink")[林鎮夷](../Page/林鎮夷.md "wikilink")[上將率領國軍官兵參演](../Page/上將.md "wikilink")，國軍以2010年的編裝及武器系統，迎戰[共軍一千五百多枚](../Page/共軍.md "wikilink")[導彈的](../Page/導彈.md "wikilink")[飽和攻擊](../Page/飽和攻擊.md "wikilink")，及解放軍的三棲進犯。

**漢光26號演習國軍飛彈性能**

  - 地對地中程飛彈：射程2000公里，可攻擊[三峽大壩](../Page/三峽大壩.md "wikilink")、[二炮基地](../Page/中國人民解放軍第二炮兵部隊.md "wikilink")（負責對台導彈）等政經重點單位
  - [巡弋飛彈](../Page/巡弋飛彈.md "wikilink")（[雄風二E巡弋飛彈](../Page/雄風二E巡弋飛彈.md "wikilink")）：射程800公里，可攻擊[上海及東南沿海等地機場及](../Page/上海.md "wikilink")[二炮基地](../Page/中國人民解放軍第二炮兵部隊.md "wikilink")
  - [陸基型的](../Page/陸基型.md "wikilink")[超音速雄三反艦飛彈](../Page/雄風三型反艦飛彈.md "wikilink")：射程250公里，可封鎖[台灣海峽](../Page/台灣海峽.md "wikilink")，並攻擊[解放軍軍艦](../Page/解放軍.md "wikilink")

**漢光26號電腦兵推資訊**

  - 時間：2010年7月19日至7月23日
  - 攻擊軍首腦：[國防大學校長](../Page/國防大學.md "wikilink")[金乃傑](../Page/金乃傑.md "wikilink")（二級上將）
  - 防衛軍首腦：[參謀總長](../Page/參謀總長.md "wikilink")[林鎮夷](../Page/林鎮夷.md "wikilink")（一級上將）
  - 兵推地點：[國防部](../Page/國防部.md "wikilink")[兵棋暨模式模擬中心](../Page/兵棋暨模式模擬中心.md "wikilink")（[衡山指揮所](../Page/衡山指揮所.md "wikilink")）
  - 兵推內容：攻擊軍模擬[中國人民解放軍在](../Page/中國人民解放軍.md "wikilink")2011年對[台灣發動猝然攻擊](../Page/台灣.md "wikilink")，防衛軍模擬[國軍部隊立即展開](../Page/中華民國.md "wikilink")[台](../Page/台灣.md "wikilink")[澎防衛作戰](../Page/澎湖.md "wikilink")。

### 2011年，漢光27號

[參謀總長](../Page/中華民國參謀總長.md "wikilink")[林鎮夷上將於](../Page/林鎮夷.md "wikilink")2011年4月11日清晨下達「電光（緊急召回）」、「捷報（指揮所開設）」演習後，[國軍各作戰區即展開一連五天軍事演習](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")。

**漢光二十七號**將從4月11日的戰力保存、4月12日的聯合防空、4月13日的聯合截擊及14日、15日的聯合國士防衛作戰等進行實兵驗證，並演練情資整合、[無人航空載具攻擊](../Page/無人航空載具.md "wikilink")、防護（不對稱作戰）等。

| 日期         | 時間          | 地點                                                                                                    | 操演項目                                                       |
| ---------- | ----------- | ----------------------------------------------------------------------------------------------------- | ---------------------------------------------------------- |
| 2011年4月12日 | 14:00至傍晚    | [新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[淡水河口](../Page/淡水河.md "wikilink")                                     | [陸軍關渡地區指揮部執行河口防護演訓](../Page/陸軍關渡地區指揮部.md "wikilink")       |
| 2011年4月13日 | 05:00至10:00 | [中山高速公路](../Page/中山高速公路.md "wikilink")[台南](../Page/臺南市.md "wikilink")[麻豆段](../Page/麻豆區.md "wikilink") | [空軍二代戰機起降演訓](../Page/空軍.md "wikilink")                     |
| 2011年4月13日 | 16:00至19:00 | [陸軍](../Page/陸軍.md "wikilink")[楊梅高山頂營區](../Page/楊梅區.md "wikilink")                                    | [陸軍機械化步兵第二六九旅執行跨區作戰增援](../Page/陸軍機械化步兵第二六九旅.md "wikilink") |
| 2011年4月14日 | 05:00至10:00 | [屏東加祿堂海邊](../Page/屏東縣.md "wikilink")                                                                  | 聯興操演：[海軍陸戰隊登陸](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")            |
| 2011年4月14日 | 08:00至10:00 | 空軍[台中](../Page/臺中市.md "wikilink")[清泉崗基地](../Page/清泉崗基地.md "wikilink")                                 | 聯雲操演：[空降及反空降演習](../Page/傘兵.md "wikilink")                  |
|            |             |                                                                                                       |                                                            |

### 2012年，漢光28號

2012年4月16日至20日舉行「漢光二十八號」兵棋推演。

  - [中華人民共和國攻台想定時間](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")：2013年
  - [解放軍新增武器](../Page/解放軍.md "wikilink")：[中華人民共和國](../Page/中華人民共和國.md "wikilink")[首艘](../Page/辽宁号航空母舰.md "wikilink")[航母成軍](../Page/航母.md "wikilink")，台灣全島成為攻擊目標
  - [國軍新增武器](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")：
      - [海軍](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")6架[P-3C反潛機加入](../Page/P-3C.md "wikilink")，由空中攻擊[解放軍](../Page/解放軍.md "wikilink")[潛艦](../Page/潛艦.md "wikilink")
      - [陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")6架[AH-64E阿帕契攻擊直升機成軍](../Page/AH-64阿帕契.md "wikilink")，增強[台](../Page/台灣.md "wikilink")[澎防衛地面作戰能力](../Page/澎湖.md "wikilink")
      - [國軍](../Page/中華民國國軍.md "wikilink")[愛國者反飛彈系統全面升級為](../Page/愛國者飛彈.md "wikilink")[三型](../Page/:en:MIM-104_Patriot#MIM-104F_.28PAC-3.29.md "wikilink")，助於重要政軍經地區的飛彈防禦

### 2013年，漢光29號

[Han_Kuang_exercises_from_VOA_(3).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Han_Kuang_exercises_from_VOA_\(3\).jpg "fig:Han_Kuang_exercises_from_VOA_(3).jpg")

  - 演習時間：4\~7月
  - 階段：
      - 實兵演練（4月15\~19日）模擬[解放軍對台灣作戰](../Page/解放軍.md "wikilink")，[中華民國總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[马英九首度以三軍統帥身分主持國軍年度最大規模演習](../Page/马英九.md "wikilink")，防衛軍採「實兵、局部實彈」方式，實施連續五天、晝夜二十四小時的攻防演練
      - 電腦輔助指揮所演習（7月15\~19日）
      - 操演時序依序為泊地攻擊，先期制壓，反舟波射擊，坐灘線火殲和最後階段的防護射擊。出動F-16、IDF與F-5戰機、成功級艦、錦江級艦、光六快艇、AH-1W與OH-58D直升機、雷霆2000、標槍飛彈、M114型155榴砲，M101型105榴砲，T63式120迫擊砲等各式武器。

<!-- end list -->

  - 實彈射擊：
      - 射擊時間：4月17日上午
      - 射擊區域：[澎湖五德地區及澎南海空域](../Page/澎湖縣.md "wikilink")
      - 焦點武器：[雷霆2000多管火箭系統](../Page/雷霆2000多管火箭系統.md "wikilink")
      - 陸海空三軍:
  - 陸軍：9台發射車攻擊9波，射程30公里，共81枚火箭彈，約在20公里外海上對敵造成大範圍殺傷。岸上則是以155榴砲、105榴砲、标枪反坦克飞弹進行集火射擊，並發射火焰干擾絲，嚇阻敵方船團逼近。\[2\]
  - 空軍：自製IDF、F-16、F-5E戰機，AH-1W與OH-58D攻擊直升機，進行空中火力壓制作戰，先後炸毀敵軍船團。註:Mirage2000
  - 海軍：成功級艦組、錦江級巡邏艦、鄭和艦和錦江級巡邏艦與成打擊支隊，並且以海軍光六飛彈快艇和76快砲連續射擊，攻擊解放軍兩棲登陸船團及護衛艦，並成功摧毀敵艦。

<!-- end list -->

  - 兵推內容：
      - 澎湖县：假想澎湖的重要軍政據點遭解放軍以[彈道飛彈](../Page/彈道飛彈.md "wikilink")、[戰機攻擊後](../Page/戰機.md "wikilink")，[解放軍突破防線](../Page/解放軍.md "wikilink")，登陸船團企圖從[澎湖本島南方海灘登陸](../Page/澎湖縣.md "wikilink")，[陸軍澎湖防衛指揮部戰車部隊隨即展開反擊](../Page/陸軍澎湖防衛指揮部.md "wikilink")，台灣本島並跨海增援[F-16戰機和](../Page/F-16.md "wikilink")[經國號戰機](../Page/經國號戰機.md "wikilink")，對解放軍進行空海炸射。陸軍則派遣[AH-1W超級眼鏡蛇攻擊直升機跨海增援](../Page/AH-1W.md "wikilink")；海面則由[成功級巡防艦和](../Page/成功級巡防艦.md "wikilink")[錦江級巡邏艦以七六艦砲殲滅解放軍殘存犯台兵力](../Page/錦江級巡邏艦.md "wikilink")。\[3\]
      - [淡水河口](../Page/淡水河.md "wikilink")：陆军第298旅充当假想敌在淡水河口登陆，[陆军关渡地区指挥部机械化步兵营接获命令](../Page/陆军关渡地区指挥部.md "wikilink")，进入炮位对河口进行火力覆盖，有效迟滞敌人登陆。
      - [臺北都会區](../Page/大台北地区.md "wikilink")：4月18日，[海軍陸戰隊接获命令对城镇地区的假想敌展开反击](../Page/中華民國海軍陸戰隊.md "wikilink")。
      - [新竹地区](../Page/新竹县.md "wikilink")：4月18日，空军新竹基地守备部队、[陆军航空特戰指挥部及](../Page/陆军航空特戰指挥部.md "wikilink")[空军第](../Page/中华民国空军.md "wikilink")439、499联队，对假想敌空降作战予以反制，检验部队反空降、反突袭战力。\[4\]

### 2014年，漢光30號

  - 演習時間：5\~9月
  - 階段：
      - 電腦輔助指揮所演習（5月）
      - 實兵演練（9月15號）

### 2015年，漢光31號

[中華民國國防部為紀念](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")[抗戰勝利暨](../Page/第二次世界大戰對日戰爭勝利紀念日.md "wikilink")[台灣光復](../Page/台灣光復.md "wikilink")70週年，特別結合漢光演習於7月4日在新竹湖口基地舉行「國防戰力展示」，由總統[馬英九親自檢閱](../Page/馬英九.md "wikilink")。

### 2016年，漢光32號

[國防部](../Page/中華民國國防部.md "wikilink")[規劃](../Page/規劃.md "wikilink")[中華民國](../Page/中華民國.md "wikilink")[史上最大規模的](../Page/歷史.md "wikilink")[軍事演習](../Page/軍事演習.md "wikilink")，國防部發言人[陳中吉少將指出演習實兵演練規劃於](../Page/陳中吉.md "wikilink")8月22至26日實施。漢光32號[演習將會首次將](../Page/軍事演習.md "wikilink")[軍種對抗納入](../Page/軍種.md "wikilink")，在10月份供[總統](../Page/中華民國總統.md "wikilink")[蔡英文親自](../Page/蔡英文.md "wikilink")[校閱](../Page/閱兵.md "wikilink")，屆時包括[海軍](../Page/中華民國海軍.md "wikilink")[艦隊](../Page/海軍艦隊.md "wikilink")[海上海強操演實兵對抗](../Page/海域.md "wikilink")，[空軍](../Page/中華民國空軍.md "wikilink")[聯隊](../Page/聯隊_\(軍事航空\).md "wikilink")[戰機](../Page/戰機.md "wikilink")[空中天龍操演實兵對抗](../Page/天空.md "wikilink")，及[陸軍](../Page/中華民國陸軍.md "wikilink")[聯兵旅長青操演實兵對抗](../Page/聯兵旅.md "wikilink")\[5\]。

### 2017年，漢光33號

2017年5月22日至26日，為期5天的實兵軍演。25日在澎湖舉行三軍聯合反登陸作戰操演。

### 2018年，漢光34號

2018年4月30日至5月4日舉行電腦輔助指揮所演習，5月22、23和29、30日九鵬地區進行火砲試射，將於6月4日開始至6月8日，舉行實兵實彈演習，共計5天4夜。

## 重大意外

  - 1994年9月17日漢光11號演習時，海軍[成功艦](../Page/成功級巡防艦.md "wikilink")[方陣快砲在](../Page/方陣快砲.md "wikilink")[台東外海誤擊金鷹航空公司拖靶的](../Page/台東.md "wikilink")[里爾35噴射機](../Page/里爾35.md "wikilink")，飛行組員4人全部罹難。\[6\]\[7\]
  - 2003年9月4日漢光19號演習時，海軍標準飛彈在[蘇澳外海誤擊空軍幻象戰機](../Page/蘇澳.md "wikilink")[雲母飛彈的靶機](../Page/雲母飛彈.md "wikilink")。\[8\]
  - 2007年5月11日漢光23號演習時，空軍F-5F戰機墜毀在湖口營區，波及[星光部隊士官兵](../Page/星光部隊.md "wikilink")，共4死9傷。\[9\]
  - 2018年6月4日汉光34号演习时，空军F-16战机在基隆山区撞山坠毁，飞行员吴彦霆少校殉职。\[10\]

## 漢光演習停止與恢復實彈射擊

### 報載說法

根據報載，時任參謀總長[霍守業上將於任內宣布漢光演習不再實彈射擊](../Page/霍守業.md "wikilink")。原因是因為國軍在時任總統陳水扁執政時期，國軍的實彈射擊命中率不高，因此不從改進國軍射擊準確率方向著手，而消極的禁止實彈射擊。\[11\]

## 參見

  - [乙支自由衛士](../Page/乙支自由衛士.md "wikilink")

## 參考資料

  - 羅添斌、許紹軒.[蘭陽難守
    防借道直入大台北](https://web.archive.org/web/20070312214230/http://www.libertytimes.com.tw/2006/new/jun/20/today-p6.htm).自由電子報.2016-06-20
  - [台軍“漢光22號”演習7月20日在宜蘭正式展開](http://military.people.com.cn/BIG5/52935/4576287.html).人民網.2006-07-10
  - [漢光兵推逆轉勝　被批“太假啦！”](http://hk.crntt.com/doc/1006/8/3/4/100683460.html).中國評論新聞網.2008-06-29

[HGYX](../Category/台灣軍事演習.md "wikilink")

1.  許紹軒.[漢光兵推
    岸置飛彈壓制中國攻擊](http://www.libertytimes.com.tw/2007/new/apr/25/today-fo5.htm).自由電子報.2007-04-25.

2.  吳明-{杰}-.[雷霆兩千火箭
    外島首度開轟](http://www.libertytimes.com.tw/2013/new/mar/27/today-fo1-3.htm).自由電子報.2013-03-27.

3.
4.

5.  王烱華.[迎新總統　史上規模最大漢光演習10月登場](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20160308/810998/).蘋果日報.2016-03.08

6.  呂炯昌.[海軍誤殺平民非首次　1994年曾擊落拖靶機造成4死](http://www.nownews.com/n/2016/07/01/2154238).NOWnews今日新聞.2016-07.01

7.  [墜機處鄰社區
    險成「大炸彈」](http://www.appledaily.com.tw/appledaily/article/headline/20070512/3469616/).蘋果日報.2007-05-12

8.
9.
10.

11. [漢光「賭氣」不打實彈？　國防部：不是事實](http://www.appledaily.com.tw/realtimenews/article/new/20130406/173894/).蘋果日報.2013-04-06